\clearpage
\phantomsection% 
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}
%\thispagestyle{fancy}

\begin{justifying}
	\large \bfseries \centering \MakeUppercase{Kata Pengantar}\linebreak
	
	\normalsize \normalfont \justifying
	Puji syukur kehadirat Tuhan Yang Maha Esa atas limpahan rahmat, karunia, serta petunjuk-Nya sehingga penyusunan tugas akhir ini telah terselesaikan dengan baik. Dalam penyusunan tugas akhir ini penulis telah banyak mendapatkan arahan, bantuan, serta dukungan dari berbagai pihak. Oleh karena itu pada kesempatan ini penulis mengucapan terima kasih kepada: \par
	\begin{enumerate}
		\item Orang tua, abang dan adek yang telah mendukung penulis dari awal Perkuliahan hingga Penyelesaian penelitian tugas akhir ini.
		\item Penulis sendiri yang terus berjuang untuk menyelesaikan penelitian tugas akhir ini hingga akhir, menghadapi segala hambatan dan kebuntuan dalam pengerjaan penelitian ini. 
		\item Bapak Martin Clinton Tosima Manullang, Ph.D. selaku Dosen Pembimbing Pertama atas ide topik penelitian, waktu, tenaga dan perhatian yang luar biasa, serta masukan yang telah disumbangsihkan kepada penulis untuk menyelesaikan penelitian ini.
		\item Ibu Leslie Anggraini, S.Kom., M.Cs. selaku Dosen Pembimbing Kedua atas waktu, tenaga dan perhatian yang mendalam pada pengerjaan laporan penelitian bersama penulis hingga penyelesaian tugas akhir ini.
		\item Bapak Rahman Indra Kesuma, S.Kom., M.Cs. selaku Dosen Penguji Pertama yang telah membantu mengarahkan penelitian ini dengan memberikan saran dan perbaikan terhadap pengembangan program dan hasil yang tidak disadari oleh penulis sebelumnya.
		\item Bapak Hartanto Tantriawan, S.Kom., M.Kom. selaku Dosen Penguji Kedua yang telah membantu alur penulisan tugas akhir ini sehingga penulis dapat lebih baik menjabarkan informasi metode, proses dan hasil penelitian.
		\item Bapak Ilham Firman Ashari, S.Kom., M.T. selaku Dosen Wali atas bimbingan dan arahan dalam akademik dan administrasi sehingga penulis dapat meminimalisir penyesalan dalam setiap langkah yang diambil selama menjalani perkuliahan. 
		\item Teman-teman penulis yang membantu selama masa perkuliahan dan mendorong penulis untuk tidak menyerah dalam melakukan penelitian tugas akhir ini yang tidak bisa disebutkan satu persatu.
	\end{enumerate} \par
	Akhir kata penulis berharap semoga tugas akhir ini dapat memberikan manfaat bagi kita semua. Penulis menyadari bahwa tugas akhir ini tidak luput dari kekurangan dan kelemahan, dan penulis  terbuka untuk menerima saran, kritik, dan masukan.
	\vfill
	
\end{justifying}
\clearpage





\begin{comment}
\clearpage
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[R]{\thepage}
\phantomsection% 
%\clearpage
%\phantomsection% 
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}
%\thispagestyle{fancy}

\begin{justifying}
	\large \bfseries \centering \MakeUppercase{Kata Pengantar}\linebreak
	
	\normalsize \normalfont \justifying
	Puji syukur kehadirat Tuhan Yang Maha Esa atas limpahan rahmat, karunia, serta petunjuk-Nya sehingga penyusunan tugas akhir ini telah terselesaikan dengan baik. Dalam penyusunan tugas akhir ini penulis telah banyak mendapatkan arahan, bantuan, serta dukungan dari berbagai pihak. Oleh karena itu pada kesempatan ini penulis mengucapan terima kasih kepada: \par
	\begin{enumerate}
		\item Bapak Prof. Dr. I. Nyoman Pugeg Aryantha selaku Rektor Institut Teknologi Sumatera.  
		\item Bapak Hadi Teguh Yudistira, S.T., Ph.D. selaku Dekan Fakultas Teknologi Industri.
		\item Bapak Andika Setiawan, S. Kom., M. Cs. selaku Ketua Program Studi Teknik Informatika.
		\item Bapak Ilham Firman Ashari, S. Kom., M.T. selaku Koordinator Tugas Akhir Program Studi Teknik Informatika.  
		\item Bapak Martin C. T. Manullang, Ph.D. selaku Dosen Pembimbing atas ide, waktu, tenaga, perhatian, dan masukan yang telah disumbangsihkan kepada penulis.
            \item Bapak Andika Setiawan, S. Kom., M. Cs dan Bapak Eko Dwi Nugroho, S.Kom., M.Cs. selaku Dosen Penguji atas saran dan masukan yang diberikan. 
		\item Kedua Orang Tua dan Adik yang selalu memberikan dukungan dan doa sehingga penulis dapat menyelesaikan tugas akhir ini. Kelembutan, dukungan, dan cinta yang kalian berikan selalu menjadi sumber inspirasi dan kekuatan.
		\item Teman-teman penulis yang membantu selama masa perkuliahan yang tidak bisa disebutkan satu persatu.
	\end{enumerate} \par
	Akhir kata penulis berharap semoga tugas akhir ini dapat memberikan manfaat bagi kita semua. Penulis menyadari bahwa tugas akhir ini tidak luput dari kekurangan dan kelemahan, dan penulis  terbuka untuk menerima saran, kritik, dan masukan yang membangun.
	\vfill
	
\end{justifying}
\clearpage
\end{comment}